---
layout: post
title: Разбор заданий по реверсу с DC78422 CTF0 (часть 3) 
date: 2023-07-24 00:00:10
categories: writeup
short_description: Разбор заданий по реверсу с DC78422 CTF0 (Final.exe)
image_preview: https://i.gyazo.com/b2f05c6b163b025b55724e2940e67543.png
---

> Данное описание подготовлено и публикуется со слов участника CTF, занявшего [почетное второе место](https://t.me/dc20e6/46726) – Сементинова Сергея ( [@cema_rus](https://t.me/cema_rus) ).
> Мы разбили прохождение реверста на несколько статей потому что они достаточно обширны и подробны, [первая часть разбором с заданиями Task1.exe, Task2.exe, Task3.exe, taskSyzran.exe](https://dc78422.ru/writeup/2023/07/24/ctf0-reverse.html) уже доступна, как и [вторая часть c Deep.exe](https://dc78422.ru/writeup/2023/07/24/ctf0-reverse-vol2.html), а это уже третья часть.
> Дальше текст передается as-is.

## Final.exe

`Финальное задание и самое интересное!` Далее будут описаны только основные шаги решения, а тонны негодования, возникших проблем на разных этапах и различные поиски, я оставлю "за кадром".

### Собираем всё необходимое

Сразу же смотрим информацию в программе Detect-It-Easy и видим, что компилятор Embarcadero Delphi(XE7) - будем облегчать себе жизнь при помощи Interactive Delphi Reconstructor (https://github.com/crypto2011/IDR); Качаем, подкидываем ей все "базы знаний", запускаем, открываем наш Final.exe и ждём, пока пройдёт анализ файла. После окончания анализа, в меню Tools выбираем пункт IDC Generator и сохраняем куда-нибудь скрипт Final.idc;

Запускаем IDA и открываем наш Final.exe, смотрим функцию start (ДО) и радуемся, что большую часть за нас всё сделает полученный выше скрипт. В меню File выбираем пункт Script File и открываем наш Final.idc и дожидаемся, пока скрипт все сделает - готово (ПОСЛЕ).

![](https://i.gyazo.com/9ea53780019424a7630e2f03f89d3a61.png)

### Анализ кода после декомпиляции

#### Функция EntryPoint

Запуск программы показал, что если флаг введен неправильно, то программа продолжает спрашивать флаг снова, пока не будет указан верный флаг. Возьмём это как некую отправную точку.

В конце главной функции видим вызов Halt0. С высокой долей вероятности - это будет завершение программы; из чего следует, что переменная byte_4E13C4 - означает что введенная строка оказалась верной. Назначаем ей имя bFlagIsOK и продолжаем распутывать этот клубок, попутно рассматривая условия, зависимости и прочие штуки, которые помогут нам понять алгоритм проверки.

![](https://i.gyazo.com/c62eee117d88dfae4424df3fe05dfdb6.png)

Находим в каком месте в bFlagIsOK присваивается единица и какие условия для этого должны быть выполнены (помечаем) и, если верить логике, то в случае невыполнения условия говорим, что что-то пошло не так и уходим на очередной круг цикла (помечаем и это место).

![](https://i.gyazo.com/a815e307e2355547fcd4c637bbd865ed.png)

При этом получаем метку, на которую ещё из 2х мест уходит наша программа, а значит и в этих местах проверка флага "не проходит".

![](https://i.gyazo.com/f1b32f8ee674b73752a8869dac6cf16c.png)

Изучая эти условия, мы понимаем, в какой переменной находится введенная нами строка и продолжаем анализ всех действий, которые с ней происходят. Далее я пропущу описание поиска всех значимых для алгоритма переменных, а просто покажу часть "причесанного" кода, по которому уже можно строить алгоритм проверки введенной строки.

![](https://i.gyazo.com/08ef2f5e0c0ff1f31d606142524b8278.png)

Всё описанное и немного фантазии, дают нам следующий алгоритм для проверки строки:

1. Читаем строку из консоли;
2. Если строка начинается не с последовательности "flag", уходим на метку `lblFlagIsNotCorrect`;
3. Если длина строки не равняется 26 символам, 4й символ (начиная с нулевого) не равен '{' или 25й символ не равен '}' - уходим на метку `lblFlagIsNotCorrect`;
4. Для каждого символа в фигурных скобках формируем строку, в которой этот символ повторяется столько раз, какой он идёт по порядку от скобок; т.е. для введенной строки `flag{12345...`. Это будут строки: "1", "22", "333", "4444", "55555" и т.д.;
5. Идёт обработка двумя функциями `sub_4D37DC`, `sub_4D372C` и если результат их выполнения равен проверяемому символу, то увеличиваем счётчик;
6. Если, по окончании строки, счётчик равен 20 (количеству символов в скобках), то `bFlagIsOK = 1`, выводим радостное сообщение и выходим из программы.

В целом, картина уже довольно ясная, кроме 2х моментов - это функции `sub_4D37DC` и `sub_4D372C`.

#### Функция sub_4D37DC

Разбор этой функции почти превратился для меня в ад, но "голос свыше" обратил моё внимание, что цифры при заполнении массива в одной из функций внутри очень нарядно выглядят:

![](https://i.gyazo.com/78ad7d5a9fc44257fa28a326fcb51fdb.png)

Поиск в гугле по этим цифрам, сказал что такие полиномы (если их можно так назвать) используются при расчёте хэша MD5 и SHA-1. Изучив подробнее, выясняем, что в SHA-1 используется еще 5й полином, а значит наш случай - это MD5.
Переименовываем функцию и идём дальше)

#### Функция sub_4D372C

На вход ей отправляется результат расчёта MD5 хэша из функции выше и байт из некоторого массива, индекс которого соответствует индексу проверяемого символа (после скобок, естественно). Далее функция переводит бинарный код в HEX строку и результатом функции является символ, стоящий на определенной позиции из этой HEX-строки. Позиция соответствует значению переданного байта.

### Итог

Заменяем в нашем алгоритме пункт 5 на пункты:
5.1. Расчет хэша MD5 для сформированной строки;
5.2. Формируем из бинарного кода HEX-строку;
5.3. Возвращаем n-й символ из строки (n зависит от значения байта в неком массиве);

Ну что ж... Общий алгоритм готов. Теперь берём в руки какой-нибудь язык программирования и пишем кейген) В нашем случае, это будет не совсем кейген, а программа, которая покажет все возможные символы для каждой из позиций в строке.

### Делаем калькулятора флага

Первую реализацию калькулятора флага, сделал на C#. Всё, вроде, выглядело хорошо и должно было работать так же.

![](https://i.gyazo.com/174b4a2d00e7d732f9c0345e44de6fda.png)

Но, как обычно, что-то пошло не так и для некоторых позиций не было ни одного подходящего по алгоритму значения.

![](https://i.gyazo.com/81b72e1176dfe53c6b8756d3967419ab.png)

Ломал голову и так, и эдак, и всё перепроверил по 100 раз, но результата никакого... Спустя какое-то время, когда я уже был готов жевать бумагу с заметками, выяснилось, что MD5 не такая уж MD5 как кажется на первый взгляд. Наиболее внимательные уже заметили, что полиномы для расчёта MD5 те же, но порядок у них другой. 

Пришло время второй реализации, но... На чём её писать?! Ведь C# в чистом виде уже не подходит, реализации на нём в интернетах у меня вылетали с ошибкой. Из всего остального у меня установлено и имеется достаточный опыт только на чистом C под микроконтроллеры. Значит быть "железному" кейгену) Нашел реализацию MD5 для С, адаптировал её под микроконтроллер и написал кейен уже на выбранное железо.

![](https://i.gyazo.com/ae00d76a239b104e28ced30bff9737c4.png)

Компилирую, загружаю в железяку, запускаю терминал и... Вот результат:

![](https://i.gyazo.com/035a7b190cef0fe67385987a91337b46.png)

Долго мудрить не будем, составим флаг по первым символам в каждой позиции и проверяем сначала в программе, потом на сайте - Correct!

![](https://i.gyazo.com/42bc546690e2dd6b78ec286b899bebf9.png)

Ну и фото используемой железяки:

![](https://i.gyazo.com/b2f05c6b163b025b55724e2940e67543.jpg)

### Задание выполнено!

Для себя могу отметить одно. Подобные “соревнования” очень сильно стимулируют к изучению чего-либо. И даже не наличием подарков, а просто турнирной таблицей. И хочется сказать СПАСИБО всем причастным к организации данного мероприятия. Было очень интересно!

---

Файлы заданий

- [https://dc78422.ru/files/ctf-tasks/0/Final.exe](https://dc78422.ru/files/ctf-tasks/0/Final.exe)
